\chapter{定理集}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{高中数学竞赛}
\bt{勾股定理}{}
若 $(\a,\b)=0$, 则
\bee
\abs{\a+\b}^2=\abs{\a}^2+\abs{\b}^2.
\eee
进一步的, 若向量 $\a_1,\a_2,\cdots,\a_m$ 两两正交, 则
\bee
|\a_1+\a_2+\cdots+\a_m|^2=|\a_1|^2+|\a_2|^2+\cdots+|\a_m|^2.
\eee
\et

\bt{三复数共线}{}
复数 $z_1, z_2, z_3$ 共线当且仅当
\bee
\mathrm{det}\begin{pmatrix}
	z_1 & \overline{z_1} & 1\\
	z_2 & \overline{z_2} & 1\\
	z_3 & \overline{z_3} & 1
\end{pmatrix} = 0.
\eee
\et

\bt{最小数原理}{}
设 $N$ 是全体自然数组成的集合, $M$ 是 $N$ 的一个非空子集, 则 $M$ 中必有最小数.
\bc{}{}
设 $\RR$ 是全体实数组成的集合, $T$ 是 $\RR$ 的有限非空子集, 则 $T$ 中必有最小数和最大数.
\ec
\et

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{高等代数}
\bt{}{}
若 $\a_1,\a_2,\cdots,\a_m$ 两两正交, 则 $\a_1,\a_2,\cdots,\a_m$ 线性无关.
\et

\bt{标准正交基的存在性}{}
在任何有限维欧式空间中, 都有标准正交基.
有限维欧式空间 $V$ 中的任何非零正交向量组都可以扩充为 $V$ 的一个正交基.
\et

\bt{}{}
两个有限维欧式空间同构的充要条件是它们的维数相同.

任何 $n$ 维欧式空间都与欧式空间 $\RR^n$ 同构.
\et

\bt{}{}
若欧式空间 $V$ 的子空间 $V_1,V_2,\cdots,V_s$ 两两正交, 则它们的和是直和.

反之, 子空间的和为直和时, 子空间之间不一定正交.
\et

\bt{}{}
设 $W$ 是欧式空间 $V$ 的子空间. 则 $W^{\perp}=\{\g\mid\g\in V,\g\perp W\}$ 是 $V$ 的子空间; 
当 $W$ 是有限维时, $V=W\oplus W^{\perp}$, $(W^{\perp})^{\perp}=W$.

$V_1,V_2$ 是欧式空间 $V$ (不一定有限维) 的两个子空间. 证明:
\bee
(V_1+V_2)^{\perp}=V_1^{\perp}\bigcap V_2^{\perp}.
\eee
\et

\bt{}{}
设 $T$ 是 $n$ 维欧式空间 $V$ 的一个线性变换. 则 $T$ 是正交变换的充要条件是,
$T$ 把标准正交基变成标准正交基.
\et

\bt{}{}
设 $s_1,s_2,\cdots,s_n$ 是 $n$ 维欧式空间 $V$ 的一个标准正交基, $A$ 是一个 $n$ 阶实方阵,
且 $(\eta_1,\eta_2,\cdots,\eta_n)=(s_1,s_2,\cdots,s_n)A$.
则 $\eta_1,\eta_2,\cdots,\eta_n$ 是标准正交基的充要条件是,
$A$ 为正交方阵.
\et

\bt{}{}
设 $T$ 是 $n$ 维欧式空间 $V$ 的一个线性变换. 则 $T$ 是正交变换的充要条件是,
$T$ 在标准正交基下的矩阵是正交矩阵.

有限维欧式空间 $V$ 的正交变换有逆变换, 而且是 $V$ 到 $V$ 的同构映射.

其中充分性部分, 标准正交性的条件不可省去.
\et

\bt{}{}
实数域上有限维空间 (不要求是欧式空间) 的每一个线性变换, 都有一维或二维的不变子空间.
\et
\ba
证明分实特征根和复特征根两种情况, 复的情况对特征向量分离实虚部, 得到不变子空间的基.
\ea

\bt{}{}
设 $T$ 是有限维欧式空间 $V$ 的一个正交变换. 若子空间 $W$ 对 $T$ 不变, 则 $W^{\perp}$ 对 $T$ 也不变.

设 $T$ 是有限维欧式空间 $V$ 的一个正交变换, 则 $V$ 可分解成对 $T$ 不变的一维或二维子空间的直和.
\et

\bt{}{}
欧式空间中正交变换的特征值为 $\pm1$.

正交方阵的特征根的模为 $1$.
\et

\bt{}{}
设 $T$ 是二维欧式空间 $V$ 的一个正交变换, 且无特征值,
则 $T$ 在标准正交基下的矩阵具有形状
\bee
\begin{pmatrix}
\cos\varphi & -\sin\varphi\\
\sin\varphi & \cos\varphi
\end{pmatrix}.
\eee
\et

\bt{}{}
设 $T$ 是 $n$ 维欧式空间 $V$ 的一个正交变换, 则存在标准正交基,
使 $T$ 在此基下的矩阵成下面形状:
\bee
\begin{pmatrix}
 1 &  &  &  &  &  &  &  & \\
   &\ddots & & & & & & & \\
  & & 1 & & & & & & \\
  & & & -1 & & & & & \\
  & & & & \ddots & & & & \\
  & & & & & -1 & & &\\
  & & & & & & S_1 & & \\
  & & & & & & & \ddots & \\
  & & & & & & & & S_r
\end{pmatrix}
\eee
其中
\bee
S_i=\begin{pmatrix}
     \cos\varphi_i & -\sin\varphi_i\\
     \sin\varphi_i & \cos\varphi_i
    \end{pmatrix},\qquad i=1,2,\cdots,r.
\eee
对于任何 $n$ 阶正交方阵 $A$, 都存在正交方阵 $U$, 使 $U^{-1}AU$ 为上面方阵的形式.
\et

\bt{}{}
设 $T$ 是 $n$ 维欧式空间 $V$ 的一个线性变换. 则 $T$ 是对称变换的充要条件是,
$T$ 在标准正交基下的矩阵为对称方阵.
\et

\bt{}{}
实对称方阵的特征根全是实数.
\et

\bt{}{}
设 $T$ 是 $n$ 维欧式空间 $V$ 的对称变换, 则 $T$ 的属于不同特征值的特征向量相互正交.
\et

\bt{}{}
设 $T$ 是 $n$ 维欧式空间 $V$ 的一个对称变换, $W$ 是对 $T$ 不变的非零子空间, 则 $W$ 中有关于 $T$ 的特征向量.

如果 $\a$ 是它的一个特征向量, 则与 $\a$ 正交的全体向量是 $T$ 的 $n-1$ 维不变子空间.

对 $V$ 的每个对称变换 $T$, 都存在标准正交基, 使 $T$ 在此基下的矩阵为对角矩阵.

对每个实对称方阵 $A$, 都存在正交方阵 $U$, 使 $U^{-1}AU$ 为对角矩阵.

任何实二次型
\bee
f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=X'AX
\eee
都可经过正交线性代换 $X=UY$ 化成
\bee
\lambda_1y_1^2+\lambda_2y_2^2+\cdots+\lambda_ny_n^2.
\eee

实对称方阵 $A$ 是正定的充要条件是, $A$ 的特征根全是正的.
\et

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{数学分析}

\subsection{常用的}

\subsubsection{Formulas for the Remainder Term in Taylor Series}

对于任意阶可导的函数 $f$, 可以考虑它的 Taylor 级数
\[
\sum_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^{n}.
\]
Taylor 级数中的前 $n$ 阶部分和称为函数 $f$ 在点 $a$ 处的 $n$ 次 Taylor 多项式
\[
T_{n}(x)=f(a)+\frac{f'(a)}{1!}(x-a)+\frac{f''(a)}{2!}(x-a)^{2}+\cdots+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^{n}.
\]
记
\[
f(x)=T_{n}(x)+R_{n}(x),
\]
其中 $R_{n}(x)$ 称为 Taylor 级数的余项.
\bt{积分型余项}{}
	若 $a\in I$ 为开区间, $f\in C^{n+1}(I)$, 则
	\[
	R_{n}(x)=\frac{1}{n!}\int_{a}^{x}(x-t)^{n}f^{(n+1)}(t)\ud t.
	\]
\et
\ba
这个定理的数学归纳法证明是容易的, 略. 
另一种证法使用 Newton-Leibniz 公式, 把 $R_n(x)$ 看成 $x$ 与 $a$ 的二元函数 $R_n(x,a)$, 然后对 $a$ 求导. 得到
\bee
\frac{\ud R_n(x,a)}{\ud a}
	=-\left(f'(a)+f''(a)(x-a)-f'(a)+\cdots+\frac{f^{(n+1)}(a)}{n!}(x-a)^n-\frac{f^{(n)}(a)}{(n-1)!}(x-a)^{n-1}\right)
	=-\frac{f^{(n+1)}(a)}{n!}(x-a)^n.
\eee
因为 $R_n(x,x)=0$, 所以
\bee
R_n(x,a)
	=R_n(x,x)+\int_{x}^{a}\frac{\ud R_n(x,a)}{\ud a}\ud a
	=\int_{a}^{x}\frac{f^{(n+1)}(t)}{n!}(x-t)^n\ud t.
\eee
\ea
\bt{Weighted Mean Value Theorem for Integrals}{}
	若 $f,g\in C[a,b]$, 且 $g$ 在 $[a,b]$ 上不变号,
	则存在 $c\in[a,b]$ 使得
	\[
	\int_{a}^{b}f(x)g(x)\ud x=f(c)\int_{a}^{b}g(x)\ud x.
	\]
\et
%
\bt{Lagrange 型余项}{}
	设 $I$ 为开区间, 若 $f\in C^{n+1}(I)$, $a,x\in I$, 则在 $a$ 和 $x$ 之间存在 $c$ 使得
	\[
	R_{n}(x)=\frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}.
	\]
\et

\subsection{不常用的}

\subsubsection{用 Bolzano-Weierstrass 定理直接证明连续函数的有界性定理}
\paragraph{定理 3.4.1 (有界性定理)}

设 $f\in C[a,b]$, 则 $f$ 在 $[a,b]$ 上有界.

\paragraph{证法一:}

反证法, 取 $\left|f(x_{n})\right|\ge n$, 由聚点定理 $\Longrightarrow x_{n_{k}}\to x_{0}\in[a,b]$,
$f$ 连续使得 $f(x_{n_{k}})\to f(x_{0})$ 有界, 矛盾.

\paragraph{证法二:}

连续点 $x$ 处有领域 $U_{x}(\delta_{x})$, 使得其上 $\left|f-f(x)\right|\le1$, 这样的 $\left(U_{x}\right)$ 形成 $[a,b]$ 的覆盖,
用有限覆盖定理.

\bt{}{}
如果可分空间 $X$ 中的任何序列有收敛子列, 则 $X$ 上的任何连续实值映射都是有界的.
\et
\ba
只证明 $f$ 有上界的情况.

设 $\left(x_{n}\right)_{n}$ 为空间 $X$ 的稠子集, $f:X\to\RR$ 为连续映射.

构造序列 $\left(k_{n}\right)_{n}$: 对于任意的 $n$, 序列 $\left(x_{n}\right)_{n}$ 的前 $n$ 项必然存在 $k\le n$ 满足 $f(x_{k})=\max\left(f(x_{1}),\cdots,f(x_{n})\right)$.
将这样的 $k$ 记为 $k_{n}$.

按照上面的构造, 对于任何 $n$ 都有
\[
f\left(x_{k_{n}}\right)\ge\max\left(f(x_{1}),\cdots,f(x_{n})\right).
\]
所以 $\left(f\left(x_{k_{n}}\right)\right)_{n}$ 是关于 $n$ 的递增数列.

构造子列 $\left(z_{n}\right)_{n}$: 按照定理的条件, 序列 $\left(x_{k_{n}}\right)_{n}$ 有收敛子列,
记为 $\left(z_{n}\right)_{n}$, 并设 $z_{n}\to z$, $n\to\infty$. 

因为 $\left(z_{n}\right)_{n}\subseteq\left(x_{k_{n}}\right)_{n}$, 所以对于任意的 $k_{i}$,
有充分大的角标 $j$, 比如 $j>k_{i}$, 使 $z_{j}$ 对应的 $x_{k_{n}}$ 的角标比 $x_{k_{i}}$ 的大,
从而由 $\left(f\left(x_{k_{n}}\right)\right)_{n}$ 的单调性, 有 $f(z_{j})\ge f\left(x_{k_{i}}\right)$.
由于 $\left(z_{n}\right)_{n}$ 是收敛序列, $f$ 是连续函数, 所以存在 $m>0$, 使得对于任意的 $n$,
有 $f(z_{n})\le f(z)+m$.

最后, 对于任意的 $x\in X$. 由 $f$ 的连续性, 以及 $\left(x_{n}\right)_{n}$ 在 $X$ 中稠密,
所以存在 $x_{i}$ 满足 $f(x)\le f(x_{i})+1$.

综合以上所有结论, 
\[
f(x)\le f(x_{i})+1\le\max\left(f(x_{1}),\cdots,f(x_{i})\right)+1\le f\left(x_{k_{i}}\right)+1\le f(z_{j})+1<f(z)+m+1.
\]
所以 $f$ 有上界.
\ea

\subsubsection{Ces\`{a}ro and Abel Summability}

考虑序列 $\left\{ a_{n}\right\} _{n\ge0}$, 它的部分和记为
\[
s_{n}=a_{0}+\cdots+a_{n}.
\]
有时, 序列 $\left\{ s_{n}\right\}$ 不收敛, 所以这里从另一个角度来研究部分和. 注意当 $a_{n}$ 收敛时,
$\frac{s_{n}}{n}$ 也收敛, 并与 $a_{n}$ 的极限一致, 不要将此性质与序列的 Ces\`{a}ro和混淆,
注意区分 $\frac{s_{n}}{n}$ 和 $\sigma_{n}$ 表达式上的不同. 定义 $\left\{ a_{n}\right\}$ 的 Ces\`{a}ro 和如下
\[
\sigma_{n}=\frac{1}{n}(s_{0}+\cdots+s_{n-1}).
\]
这和对于不收敛的序列 $\left\{ a_{n}\right\}$ 可能是收敛的. 对于任意的 $r\in[0,1)$, 可以考虑加权得到 Abel 和
\[
A(r)=\sum_{k=0}^{+\infty}a_{k}r^{k},
\]
当 $\lim_{r\to1}A(r)$ 存在且有限时, 称这个极限为序列 $\left\{ a_{n}\right\}$ 的 Abel 极限.
Abel 求和公式变换上式有
\begin{align*}
	\sum_{k=0}^{N}a_{k}r^{k} & =(1-r)\sum_{k=0}^{N}s_{k}r^{k}+s_{N}r^{N+1}.
\end{align*}
当 $N\to+\infty$, 有 $s_{N}r^{N+1}\to0$ 时. Abel 和不是别的, 就是序列 $s_{k}$ 的带权 $(1-r)r^{k}$ 的和.

\paragraph{性质: }

部分和序列收敛蕴含 Ces\`{a}ro 和收敛, Ces\`{a}ro 和收敛蕴含 Abel 和收敛.

\paragraph{证明:}

1. 证明主要是对下面的和式拆分进行描述说明, 其中 $s_{n}\to s$, $n\to+\infty$.
\[
\sigma_{n}-s=\frac{1}{n}\sum_{k=0}^{N-1}(s_{k}-s)+\frac{1}{n}\sum_{k=N}^{n-1}(s_{k}-s).
\]

2. 当 $r<1$ 时, 容易得到
\[
\sum_{k=0}^{+\infty}a_{k}r^{k}=(1-r)^{2}\sum_{k=0}^{+\infty}k\sigma_{k}r^{k-1},\qquad r\in(0,1).
\]
设 $\sigma_{n}\to s$, $n\to+\infty$. 注意下式的分解
\[
(1-r)^{2}\sum_{k=0}^{+\infty}k\sigma_{k}r^{k-1}-s=(1-r)^{2}\sum_{k=1}^{N-1}kr^{k-1}\left(\sigma_{k}-s\right)+(1-r)^{2}\sum_{k=N}^{+\infty}kr^{k-1}\left(\sigma_{k}-s\right).
\]


\paragraph{序列不收敛, 但 Ces\`{a}ro 和收敛的例子}

\[
1-1+1-1+1-1+\cdots.
\]

\paragraph{Ces\`{a}ro 和不收敛但 Abel 和收敛的例子}

\[
1-2+3-4+5-6+\cdots.
\]

1897 年, Tauber 给出了 Abel 和收敛可以推出原序列收敛的一个充分条件. 
\bt{Tauber, 1897}{}
设序列 $\left\{ a_{k}\right\}$ 为复数列, 假设
\[
A(r)=\sum_{k=0}^{+\infty}a_{k}r^{k}
\]
对于任意的 $r\in(0,1)$ 收敛. 若 $A(r)\to A$, $r\to1^{-}$. 且 $ka_{k}=o(1)$,
则有
\[
\sum_{k=0}^{+\infty}a_{k}=A.
\]
\et

\ba
因为 $\sum a_{k}r^{k}\to A$, $r\to1^{-}$, 只需证
\[
\sum_{k=0}^{N}a_{k}-\sum_{k=0}^{+\infty}a_{k}r^{k}\rightarrow0
\]
沿着 $r=1-\frac{1}{N}$, $N\to+\infty$ 成立即可. 对于任意的 $\epsilon>0$, 存在 $K$ 使得,
只要 $k>K$, 就有 $\left|ka_{k}\right|>\epsilon$. 于是记
\[
\begin{aligned}\sum_{k=0}^{N}a_{k}-\sum_{k=0}^{+\infty}a_{k}r^{k} & =\sum_{k=0}^{K}a_{k}\left(1-r^{k}\right)+\sum_{k=K+1}^{N}a_{k}\left(1-r^{k}\right)-\sum_{k=N+1}^{+\infty}a_{k}r^{k}\\
& =I_{1}+I_{2}+I_{3}.
\end{aligned}
\]
显然, 当 $N\to+\infty$ 时有 $I_{1}\to0$. 对于 $I_{2}$, 有
\[
\begin{aligned}\left|I_{2}\right| & \leq(1-r)\sum_{k=K+1}^{N}\left|a_{k}\right|\left(1+\cdots+r^{k-1}\right)\\
& \leq(1-r)\sum_{k=K+1}^{N}\left|ka_{k}\right|\\
& \leq(1-r)N\epsilon\leq\epsilon,
\end{aligned}
\]
注意上式中的 $r$ 是沿着 $1-\frac{1}{N}$ 趋向于 $1$. 对于 $I_{3}$, 有
\[
\left|I_{3}\right|\leq\sum_{k=N+1}^{+\infty}\left|ka_{k}\right|\frac{r^{k}}{k}<\frac{\epsilon}{N+1}\sum_{k=0}^{+\infty}r^{k}<\epsilon.
\]
\ea

Littlewood, 1911 年将上面定理的 $o(1)$ 弱化为 $\mathcal{O}(1)$. Tauberian 定理一般用来从级数的 Abel 可和性推出实可和性.

Remark: 对于正项级数, 以上三种收敛是互相等价的. 事实上, $s_{n}$ 是递增的必有极限, (极限可能是 $+\infty$),
从而 Ces\`{a}ro 和与 Abel 和有相同的极限.

\bt{关于有界, 无界的充分条件}{}
(1) $\lim\limits_{x\to x_0^{-}}f(x)$ 存在, 则 $\exists\delta>0$, 当 $-\delta<x-x_0<0$ 时, $f(x)$ 有界; 对 $x\to x_0^+$, $x\to x_0$ 有类似结论.

(2) $\lim\limits_{x\to\infty}f(x)$ 存在, 则存在 $X>0$, 当 $|x|>X$ 时, $f(x)$ 有界. $x\to\pm\infty$ 有类似结论.

(3) $f(x)\in C[a,b]$, 则 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上有界.

(4) $f(x)$ 在集 $U$ 上有最大 (小) 值, 则 $f(x)$ 在 $U$ 上有上 (下) 界.

(5) 有界函数间的和, 积运算封闭.

(6) $\lim\limits_{x\to\square}f(x)=\infty$, 则 $f(x)$ 在 $\square$ 的空心邻域内无界. $\square$ 可为 $x_0, x_0^-, x_0^+$, $\infty, \pm\infty$.
\et

\bt{Stolz 定理}{}
证明: 若
\begin{enumerate}[(a)]
 \item $y_{n+1}>y_n$($n\in\pNN$);
 \item $\lim_{n\to\infty}y_n=+\infty$;
 \item $\lim_{n\to\infty}\frac{x_{n+1}-x_n}{y_{n+1}-y_n}$ 存在.
\end{enumerate}
则
\bee
\lim_{n\to\infty}\frac{x_n}{y_n}=\lim_{n\to\infty}\frac{x_{n+1}-x_n}{y_{n+1}-y_n}.
\eee
\et

\bt{Cauchy 定理}{cauchy-theorem}
若函数 $f(x)$ 定义于区间 $(a,+\infty)$, 并且在每一个有限区间 $(a,b)$ 内是有界的, 则
\begin{enumerate}[(a)]
 \item $\lim_{x\to+\infty}\frac{f(x)}{x}=\lim_{x\to+\infty}[f(x+1)-f(x)]$;
 \item $\lim_{x\to+\infty}[f(x)]^{1/x}=\lim_{x\to+\infty}\frac{f(x+1)}{f(x)}$, ($f(x)\ge C>0$),
\end{enumerate}
假定等是右端的极限都存在且可为 $\pm\infty$.
\et
{\color{red}{\bf{问题: 对于上下极限是否仍有类似结论?}}}.

\bt{}{20170702001}
假设 $f_n: [a,b]\to\RR$, 每个在 $[a,b]$ 上均可积, 且 $f_n(x)\rightrightarrows f(x)$, $n\to\infty$.
则 $f(x)$ 可积, 且
\bee
\int_a^bf\ud x=\lim_{n\to\infty}\int_a^bf_n\ud x.
\eee
\et
\ba
类似 \ref{q:20170404012}
\ea

\bt{(一致收敛级数) 逐项积分}{20170702002}
$u_k: [a,b]\to\RR$, 对每个 $k\in\NN_+$ 均可积, $\sum_{k=1}^{\infty}u_k(x)$ 在 $[a,b]$ 上一致收敛.
则 $f(x)=\sum_{k=1}^{\infty}u_k(x)$ 可积, 且
\bee
\int_a^bf(x)\ud x=\sum_{k=1}^{\infty}\int_a^bu_k(x)\ud x.
\eee
\et
\ba
让 $S_n(x)=\sum_{k=1}^nu_k(x)$ 并用 \ref{th:20170702001}
\ea

\bt{逐项微分}{20170702003}
设 $u_k:[a,b]\to\RR$, $k\in \NN_+$, 每项均有连续导数 (端点处单边可微), 若有:
\begin{enumerate}[(i)]
 \item $\sum_{k=1}^{\infty}u_k(x_0)$ 在某些点 $x_0\in[a,b]$ 收敛.
 \item $\sum_{k=1}^{\infty}u'_k(x)$ 在 $[a,b]$ 上一致收敛到 $f(x)$.
\end{enumerate}
则
\begin{enumerate}[(1)]
 \item $\sum_{k=1}^{\infty}u_k(x)$ 在 $[a,b]$ 上收敛且和函数 $F(x)=\sum_{k=1}^{\infty}u_k(x)$ 在 $[a,b]$ 上可微且 $F'(x)=f(x)$.
 \item $\sum_{k=1}^{\infty}u_k(x)\rightrightarrows F(x)$.
\end{enumerate}
\et
\ba
(1). $u'_k$ 连续 ($k\in\NN_+$), $\sum_{k=1}^{\infty}u'_k\rightrightarrows f$, 则 $f\in C[a,b]$, 所以 $f$ 在 $[a,b]$ 上可积.
让 $x\in[a,b]$, 对 $u'_k$ 和 $f$ 在区间 $[x_0, x]$ 上使用 \ref{th:20170702002}, (或 $[x,x_0]$, 如果 $x<x_0$), 则有
\bee
\sum_{k=1}^{\infty}\int_{x_0}^{x}u'_k(x)\ud x=\int_{x_0}^{x}f(x)\ud x=\lim_{n\to\infty}\sum_{k=1}^{n}(u_k(x)-u_k(x_0)).
\eee
由假设 (i), $\sum_{k=1}^{\infty}u_k(x_0)$ 收敛, 所以级数 $F(x)=\lim_{n\to\infty}\sum_{k=1}^{n}u_k(x)$ 对任意 $x\in[a,b]$ 均收敛, 
所以 $F: [a,b]\to\RR$ 是良定义的, 于是 $F(x)-F(x_0)=\int_{x_0}^{x}f(x)\ud x$, 由 $f$ 连续, 两边求导, 便有 $F'(x)=f(x)$.

(2). Cauchy 判别法, 取 $\varepsilon>0$, 则 $\exists N_1$ 使任意 $n\ge m\ge N_1$ 有
\bee
\left|\sum_{k=m}^{n}u_k(x_0)\right|<\frac{\varepsilon}{2}
\eee
存在 $N_2$ 使任意 $n\ge m\ge N_2$ 有
\bee
\abs{\sum_{k=m}^{n}u'_{k}(x)}<\frac{\varepsilon}{2(b-a)}, \quad x\in[a,b]
\eee
故可取 $N=\max\{N_1, N_2\}$, $g(x)=\sum_{k=m}^{n}u_k(x)$, 则 $g(x)-g(x_0)=g'(\xi)(x-x_0)$.
于是
\bee
\abs{g(x)}\le \abs{g(x_0)}+\abs{g(x)-g(x_0)}\le\frac{\varepsilon}{2}+\abs{g'(\xi)}\cdot\abs{x-x_0}
  < \frac{\varepsilon}{2}+\frac{\varepsilon}{2(b-a)}\cdot(b-a)=\varepsilon.
\eee
故由 Cauchy 判别法, $\sum_{k=1}^{\infty}u_k(x)$ 一致收敛.
\ea

\bt{求导与极限的交换}{}
函数列 $f_n: [a,b]\to\RR$, $n\in\NN_+$, 在 $[a,b]$ 上连续可微, $f_n(x)\to f(x)$, $x\in[a,b]$.
$f'_n(x)\rightrightarrows\varphi(x)$, $x\in[a,b]$, 则 $f$ 可微且 $f'(x)=\varphi(x)$, 从而 $f_n\rightrightarrows f$.
\et
\ba
取 $u_1=f_1$, $u_n=f_n-f_{n-1}$, $n>1$, 并用 \ref{th:20170702003}.
\ea

\bt{}{}
若 $a_n \ge 0$, 且级数 $\sum\limits_{n=1}^{\infty} a_n$ 不减, 则 $\sum\limits_{n=1}^{\infty} a_n$ 与 $\sum_{k=1}^{\infty} 2^k a_{2^k}$ 同敛散。
\et

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\section{实变函数论}
\bt{the Cantor-Schr\"{o}der-Bernstein theorem}{}
Claim: A given set $X$ and its power set $\mathcal{P}(X)$ can never be in bijection.
\et
\ba
By contradiction. Let $f$ be any function from $X$ to $\mathcal{P}(X)$. It suffices to prove $f$ cannot be surjective. 

That means that some member of $\mathcal{P}(X)$, i.e. some subset of $X$, is not in the image of $f$. Consider the set:
$$
T=\{x \in X: x \notin f(x)\} .
$$
For every $x$ in $X$, either $x$ is in $T$ or it is not. 

If $x$ is in $T$, then by definition of $T, x$ is not in $f(x)$, so the set $T$ can not be the set $f(x)$ (because $x \in T$ but $x \notin f(x)$). 

On the other hand, if $x$ is not in $T$, then by definition of $T, x$ is in $f(x)$, so again the set $T$ can not be the set $f(x)$. 

We just proved that $T$ is NOT $f(x)$ for any $x$, and so $f$ is not surjective.
\ea

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\section{微分方程}
\bt{伯努力方程}{}
$\frac{\ud y}{\ud x}=p(x)y+q(x)y^n$, 其中 $p(x)$, $q(x)$ 是所考虑区域上的连续函数, $n$ ($\ne0,1$) 是常数.
\et
\ba
\begin{enumerate}[(1)]
 \item 当 $n>0$ 时, $y=0$ 是方程的解.
 \item 当 $y\ne 0$ 时, 两边同除以 $y^n$, 令 $z=y^{1-n}$, 即得一阶线性方程.
\end{enumerate}
\ea

\bt{}{}
设 $y_1(x)$ 和 $y_2(x)$ 是方程
\bee
y''+P(x)y'+Q(x)y=0
\eee
的两个线性无关解, 齐次边值问题
\bee
\left\{
\begin{array}{l}
 y''+P(x)y'+Q(x)y=0;\\
 \a_1y(a)+\b_1y'(a)=0;\\
 \a_2y(b)+\b_2y'(b)=0
\end{array}
\right.
\eee
存在非平凡解 (即不恒等于零的解) 当且仅当
\bee
\begin{vmatrix}
 \a_1y_1(a)+\b_1y'_1(a) & \a_1y_2(a)+\b_1y'_2(a)\\
 \a_2y_1(b)+\b_2y'_1(b) & \a_2y'_2(b)+\b_2y'_2(b)
\end{vmatrix}=0
\eee
\et

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\section{泛函分析}
\bt{Arzela-Ascoli 定理}{}
设 $\{f_n\}$ 是 $[0,1]$ 上一致有界, 等度连续函数族, 则存在某一子序列 $\{f_{n(i)}\}$ 在 $[0,1]$ 上一致收敛.
\et

\bt{Hahn-Banach, $\RR-version$}{}
设 $\mathcal X$ 是定义在 $\RR$ 上的向量空间, $q: \mathcal{X}\to \RR$ 是拟半范数. 
若给定线性子空间 $\mathcal{Y}\subset\mathcal{X}$ 和其上的线性映射 $\phi: \mathcal{Y}\to\RR$, 使得
\bee
\phi(y)\le q(y), \forall y\in\mathcal{Y}.
\eee
则存在线性映射 $\varphi: \mathcal{X}\to\RR$ 满足
\begin{enumerate}[(i)]
 \item $\varphi\mid_{\mathcal{Y}}=\phi$;
 \item $\varphi(x)\le q(x)$, $\forall x\in\mathcal{X}$.
\end{enumerate}
\et
\ba
先证 $\mathcal{X}/\mathcal{Y}=1$ 的情况. 即有 $x_0\in \mathcal{X}$ 使得
\bee
\mathcal{X}=\{y+sx_0: y\in\mathcal{Y}, s\in\mathbb{R}\}.
\eee
于是只需找到 $\alpha\in\RR$ 使得映射 $\varphi(y+sx_0)=\phi(y)+s\alpha$, $\forall y\in\mathcal{Y}$, 
$s\in\RR$ 满足条件 (ii), 于是 $s>0$ 时有
\bee
\alpha\le q(z+x_0)-\phi(z), \forall z\in\mathcal{Y}, z=s^{-1}y, s>0
\eee
对于 $s<0$ 时有
\bee
\alpha\ge\phi(w)-q(w-x_0), \forall w\in\mathcal{Y}, w=t^{-1}y, s<0
\eee
然而 $\phi(w)-q(w-x_0)\le q(z+x_0)-\phi(z)$, $\forall w,z\in\mathcal{Y}$ 恒成立.
然后用 Zorn 引理.
\ea

\bu{Hahn-Banach 定理, $\CC$-version}{}
设 $\mathcal{X}$ 是复数域 $\CC$ 上的向量空间, $q: \mathcal{X}\to\RR$ 是 $\mathcal{X}$ 上的拟半范数, 
给定线性子空间 $\mathcal{Y}\subset\mathcal{X}$ 和 $\mathcal{Y}$ 上的线性映射 $\phi: \mathcal{Y}\to\CC$ 使得
\bee
\Re\phi(y)\le q(y),\quad\forall y\in\mathcal{Y}.
\eee
则存在线性映射 $\psi:\mathcal{X}\to\CC$ 满足:
\begin{enumerate}[(i)]
 \item $\psi\mid_{\mathcal{Y}}=\phi$;
 \item $\Re\psi(x)\le q(x)$, $\forall x\in\mathcal{X}$.
\end{enumerate}
\eu
\ba
设 $\phi_1=\Re\phi$, 因 $\phi_1$ 是 $(\mathcal{Y},\RR)$ 上的线性映射且被拟半范数 $q$ 控制, 
则由 $\RR$-Hahn Banach 定理, $\phi_1$ 可延拓到 $(\mathcal{X},\RR)$ 上的实线性映射 $\psi_1$ 且满足
\begin{enumerate}[(i')]
 \item $\psi_1\mid_{\mathcal{Y}}=\phi_1$;
 \item $\psi_1(x)\le q(x)$, $\forall x\in\mathcal{X}$.
\end{enumerate}
但注意这里用的是实的 Hahn Banach 定理, 所延拓的 $\psi_1$ 是针对实向量空间 $(\mathcal{X},\RR)$ 的, 要得到复向量空间的 $\psi_1$, 
则在 $(\mathcal{Y},\CC)$ 上考虑 $\psi_1(y)=\phi_1(y)$, 但新定义的 $\psi_1$ 是实域上的线性映射, 而不是复域上的线性映射, 
显然所求线性映射 $\psi$ 的实部 $\Re\psi$ 在{\color{red}{实线性空间}}中也满足以上两条件. 
若取 $\Re \psi=\psi_1$, 则 $\psi$ 在实的情况已满足条件 (ii). 而 $\Im\psi(y)=\Re(-\ui\psi(y))=\Re\psi(-\ui y)=\psi_1(-\ui y)$, 于是 $\psi(y)=\psi_1(y)+\ui\psi_1(-\ui y)$, 
要证 $\psi\mid_{\mathcal{Y}}=\phi$, 只需证 $\Im\psi(y)=\Im\phi(y)$, $\forall y\in\mathcal{Y}$, 然而
\bee
\Im\phi(y)=\Re(-\ui\phi(y))=\Re(\phi(-\ui y))=\phi_1(-\ui y)=\psi_1(-\ui y)=\Im\psi(y).
\eee
最后证明线性映射 $\psi(x)=\psi_1(x)+\ui\psi_1(-\ui x)$ 在复域上满足 (ii), 注意这里的 $\psi_1(-\ui x)$ 是怎么定义的?
\ea

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{拓扑}
\bt{杨忠道定理}{}
证明: 拓扑空间中的每一子集的导集为闭集的充分必要条件是此空间中的每一个单点集的导集为闭集.
\et
\ba
只证充分性. 设拓扑空间 $X$ 的每一个单点集的导集为闭集, 任意 $A\subset X$, 设 $x\in d(d(A))$, 对 $x$ 的任意开邻域 $U$,
有 $U\cap(d(A)\setminus\{x\})\ne\varnothing$, 因 $d(\{x\})$ 是闭集, 且 $x\not\in d(\{x\})$, 令 $V=U\setminus d(\{x\})$, 
$V$ 是 $x$ 的开邻域, 从而有
\bee
y\in V\cap(d(A)\setminus\{x\}).
\eee
由 $y\in V$, $y\not\in d(\{x\})$, 且 $y\ne x$, 于是存在 $W\in\mathscr{U}_y$, 使得 $x\not\in W$, 因 $V\in\mathscr{U}_y$, 
令 $K=W\cap V$, $K\in\mathscr{U}_y$, 由 $y\in d(A)$, 存在 $z\in K\cap(A\setminus\{y\})\ne\varnothing$.
由 $z\in K\subset W$, $z\ne x$, 因此 $z\in U\cap(A\setminus\{x\})$, 故 $U\cap(A\setminus\{x\})\ne\varnothing$,
即 $x\in d(A)$, 所以 $d(d(A))\subset d(A)$, $d(A)$ 为闭集.
\ea

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{数论}
\bt{恒等定理}{}
设 $f(x),g(x)\in D[x]$, 若有无穷多个 $\alpha\in D$ 使 $f(\alpha)=g(\alpha)$, 则 $f(x)=g(x)$.
\et

\bt{拉格朗日定理}{}
设 $f(x)$ 是整系数多项式, 模 $p$ 的次数为 $n$, 则同余方程
\be\label{20150512001}
f(x)\equiv0\pmod{p}
\ee
至多有 $n$ 个互不相同的解.
\et
\ba
$n=1$ 时结论显然成立, 对 $n$ 归纳. 假设 $n-1$ 时已正确, 当 $f$ 的次数是 $n$ 时, 若同余方程无解, 则无需证明.
若 $x=a$ 是一个解, 用 $(x-a)$ 除 $f(x)$ 得 $f(x)=g(x)(x-a)+A$, ($A\in\ZZ$), 若同余方程 (\ref{20150512001}) 除 $x\equiv a\pmod{p}$ 外无解, 则证毕, 
否则设 $x=b$ 是 (\ref{20150512001}) 的另一个解, 且 $a\not\equiv b\pmod{p}$, 则
\bee
0\equiv f(b)=g(b)(b-a)+A\pmod{p}, \textrm{又由}0\equiv f(a)=g(a)(a-a)+A=A\pmod{p}.
\eee
所以 $g(b)\equiv0\pmod{p}$, 这表明 (\ref{20150512001}) 的解除 $x\equiv a\pmod{p}$ 之外, 其余的解均是 $g(x)\equiv0\pmod{p}$ 的解, 
但 $g(x)$ 模 $p$ 的次数显然是 $n-1$, 由归纳假设, $g(x)\equiv 0\pmod{p}$, 至多有 $n-1$ 个互不同余的解, 从而同余方程 (\ref{20150512001}) 至多有 $n$ 个解.
\ea

\bt{整系数多项式的有理根}{}
$f(x)=a_nx^n+\cdots+a_0\in\ZZ[x]$, $n\ge1$, $a_na_0\ne0$且$(a_n,\cdots, a_0)=1$, 若 $\frac{b}{c}$ 是 $f(x)$ 的一个有理根 $(b,c)=1$, 
则 $c\mid a_n$, $b\mid a_0$.

特别地, 首项系数为 $\pm 1$ 的整系数多项式的有理根必是整数.
\et
\ba
由 $f\left(\frac{b}{c}\right)=0$, 得 $a_nb^n+\cdots+a_1bc^{n-1}+a_0c^n=0$, 所以 $a_0\mid b$, $a_n\mid c$.

{\color{red}{一种证明有理数是整数的证明途径: 证复数是整数, 先证其是有理数, 且找到作为零点的首一多项式.}}
\ea

\bt{Gauss 引理}{}
$\ZZ[x]$ 中两个本原多项式的乘积仍是一个本原多项式.
\et
\ba
反证法, $f(x)=a_nx^n+\cdots+a_0$, $g(x)=b_mx^m+\cdots+b_0$, 若 $f(x)g(x)$ 不是本原多项式, 则有素数 $p$ 整除 $f(x)g(x)$ 的所有系数.
设 $r$ 是 $a_i$ 不被 $p$ 整除的最小角标, $s$ 是 $b_i$ 不被 $p$ 整除的最小角标, 则 $f(x)g(x)$ 的 $x^{r+s}$ 项系数不能被 $p$ 整除.
\ea

\bt{艾森斯坦判别法}{}
设 $f(x)=a_nx^n+\cdots+a_0$ 是一个整系数多项式, 其中 $n\ge1$. 若存在一个素数 $p$, 使得 $p\nmid a_n$, $p\mid a_i$($i=0,1,\cdots,n-1$), 
但 $p^2\nmid a_0$, 则 $f(x)$ 在 $\ZZ$ 上不可约.
\et

\bt{科恩定理}{}
设 $p=\overline{a_n\cdots a_1a_0}$ 是一个十进制素数, $0\le a_i\le9$($i=0,1,\cdots, n$), $a_n\ne0$. 则多项式
\bee
f(x)=a_nx^n+\cdots+a_1x+a_0.
\eee
在 $\ZZ$ 上不可约.
\et
\ba
先用 \ref{q:20170518001}, 再用 \ref{q:20170518002}.
\ea

\bt{}{}
Every nonzero integer can be written as a product of primes.
\et
\ba
Assume that there is an integer that cannot be written as a product of primes.
Let $N$ be the smallest positive integer with this property. Since $N$ cannot itself be prime we must have
$N=mn$, where $1<m, n<N$. However, since $m$ and $n$ are positive and smaller than $N$ they must each be a product
of primes. But then so is $N=mn$. This is a contradiction.

The proof can be given in a more positive way by using mathematical induction.
It is enough to prove the result for all positive integers. $2$ is a prime.
Suppose that $2<N$ and that we have proved the result for all numbers $m$ such that $2\le m<N$. 
We wish to show that $N$ is a product of primes. 
If $N$ is a prime, there is nothing to do. 
If $N$ is not a prime, then $N=mn$, where $2\le m, n<N$. 
By induction both $m$ and $n$ are products of primes and thus so is $N$.
\ea

\bt{$m$ 进 (m-adic) 表示}{}
正整数 $m\ge2$, $\forall a\in\mathbb{N}_{+}$, 有表示 $a=a_0+a_1m+\cdots+a_sm^s$.
\et

\bt{B\'{e}zout's identity (贝祖等式)}{}
任意两整数 $a,b$ ($b\ne0$) 的正最大公因子 $d=(a,b)$ 唯一存在, 而且存在整数 $u,v$ 使得 $ua+vb=d$, 
$u,v$ 称为 B\'{e}zout 系数, B\'{e}zout 系数不唯一, 若设 $a'=\frac{a}{d}$, $b'=\frac{b}{d}$, 则恰有两系数对满足 $|u|<|b'|$, $|v|<|a'|$.
\et
\ba
若 $a>b$, $a=bq+r$, 则 $(a,b)=(r,b)$, 于是由碾转相除法的逆过程可得 $u,v$.
\ea
\ba
不用碾转相除法. $M=\{ax+by\mid x,y\in\mathbb{Z}\}$, $d$ 是 $M$ 中的最小正整数 (自然数良序性).
则若 $d=ax_0+by_0$ 知 $(a,b)\mid d$, 所以只需证 $d\mid(a,b)$.
若 $d\nmid a$, 取 $a=dq+r$, 则 $r=a\hat{x_0}+b\hat{y_0}<d$ 与 $d$ 的选取矛盾.
\ea

\bc{}{}
$a,b$ 互素等价于: 存在整数 $u,v$ 使 $ua+vb=1$.

$a,b\in\mathbb{Z}$, 则:
\begin{align*}
 (a,b)=d & \Rightarrow \{am+bn\mid m,n\in\mathbb{Z}\}=\{dk\mid k\in\mathbb{Z}\}\\
      & \Rightarrow a\mathbb{Z}+b\mathbb{Z}=d\mathbb{Z}\\
      & \Rightarrow (a,b)=(d)
\end{align*}
\ec

\bc{B\'{e}zout 等式}{}
任 $s$ 个非零整数 $a_1,\cdots, a_s$ 的最大公因子 $d=(a_1,\cdots,a_s)$ 存在唯一, 且 $(a_1,\cdots,a_{s-1},a_{s})=((a_1,\cdots,a_{s-1}),a_{s})$,
且存在整数 $u_1,\cdots,u_s$ 使, $u_1a_1+\cdots+u_sa_s=d$.
\ec

\bt{}{}
$v_p(n)$ 是使得 $p^{k}\| n$ 的整数 $k$. 则
\bee
v_{p}(n!)=\sum_{k}\left[\frac{n}{p^k}\right].
\eee
\et

\bt{威尔逊定理}{}
$p$ 是素数, 则有 $(p-1)!\equiv-1\pmod{p}$.
\et
\ba
当 $p=2$ 时, 命题显然. 若 $p\ge3$, 由于对每个与 $p$ 互素的 $a$ 在模 $p$ 下均有逆 $a^{-1}$. 
故可得 $1,2,\cdots, p-1$ 的每个与其逆配对, 而特别的当 $a=a^{-1}$ 时是例外.
此时对应 $a^2\equiv1\pmod{p}$ 有解 $a=1$ 或 $a=p-1$, 而 $2,\cdots, p-2$ 可两两配对使积为 $1$.
所以 $(p-1)!\equiv1\cdot(p-1)\equiv-1\pmod{p}$.
\ea
\ba
用 Euler 恒等式
\bee
\sum_{i=0}^{m}(-1)^i\binom{m}{i}i^n=
\begin{dcases}
 0, n<m\\
 (-1)^nn!, n=m
\end{dcases}
\eee
取 $m=n=p-1$, 当 $p>2$ 时及 Fermat 小定理有
\bee
 (-1)^{p-1}\cdot(p-1)! \equiv \sum_{i=0}^{p-1}(-1)^i\binom{p-1}{i}i^{p-1}
 \equiv\sum_{i=0}^{p-1}(-1)^i\binom{p-1}{i}
 \equiv -1\pmod{p}.
\eee
\ea
\ba
当 $p\ge3$ 时, 由 Fermat 小定理 $p-2$ 次同余方程
\bee
f(x)=(x-1)(x-2)\cdots(x-p+1)-x^{p-1}+1\equiv 0\pmod{p}
\eee
有 $p-1$ 个不同得解, 所以 $f(x)$ 的系数模 $p$ 余零, 所以常数项 $(p-1)!+1\equiv 0 \pmod{p}$.
\ea

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{不等式}
\bt{Generalized Schur Inequality}{GSI}
设六个非负实数 $a,b,c,x,y,z$ 满足 $(a,b,c)$ 和 $(x,y,z)$ 均单调, 则
\bee
\sumcyc x(a-b)(b-c)\ge0.
\eee
\et
\ba
不妨设 $a\ge b\ge c$, 分 $x\ge y\ge z$ 与 $x\le y\le z$ 两种情况分别讨论.
\ea

\bc{}{GSIC}
记 $S=\sumcyc x(a-b)(a-c)$. 下面几条条件的任何一个均可证明 $S\ge0$.
\begin{itemize}
 \item[(1)] 当 $a\ge b\ge c\ge 0$, $x\ge y\ge 0$ 且 $z\ge 0$ 时.
 \item[(2)] 当 $a\ge b\ge c\ge 0$, $z\ge y\ge 0$ 且 $x\ge 0$ 时.
 \item[(3)] 当 $a\ge b\ge c\ge 0$, 且 $ax\ge by\ge0$ 或者 $by\ge cz\ge 0$时.
\end{itemize}
\ec
\ba
(1) 和 (2) 显然, 对于 (3) 有
\begin{align*}
\frac{1}{abc}(x(a-b)(a-c) & +y(b-a)(b-c)+z(c-a)(c-b))\\
  & = ax\left(\frac1a-\frac1b\right)\left(\frac1a-\frac1c\right)
  +by\left(\frac1b-\frac1a\right)\left(\frac1b-\frac1c\right)+cz\left(\frac1c-\frac1a\right)\left(\frac1c-\frac1b\right).
\end{align*}
便转化为前面的两种情况了.
\ea

\bt{Cauchy 不等式}{}
对于欧式空间中任意向量 $\a,\b$ 都有
\bee
|(\a,\b)|\le|\a||\b|.
\eee
而且即当 $\a$ 与 $\b$ 线性相关时等号成立.
\et

\bt{三角形不等式}{}
对欧式空间中任意向量 $\a,\b$ 有
\bee
|\a+\b|\le\abs{\a}+\abs{\b}.
\eee
对欧式空间中任意向量 $\a_1,\a_2,\cdots,\a_m$ 都有
\bee
\abs{\a_1+\a_2+\cdots+\a_m}\le\abs{\a_1}+\abs{\a_2}+\cdots+\abs{\a_m}.
\eee
\et

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{MSE}

\bt{MSE5}{}
Theorem (JHC) $r=\sqrt{n}$ is integral if rational, for $\mathrm{n} \in \mathbb{N}$
\et
\ba
Put $\mathrm{r}=\frac{\mathrm{A}}{\mathrm{B}}$, least $\mathrm{B}>0 . \sqrt{\mathrm{n}}=\frac{\mathrm{n}}{\sqrt{\mathrm{n}}} \Rightarrow \frac{\mathrm{A}}{\mathrm{B}}=\frac{\mathrm{nB}}{\mathrm{A}}$. Taking fractional parts yields $\frac{\mathrm{b}}{\mathrm{B}}=\frac{\mathrm{a}}{\mathrm{A}}$ for $0 \leq \mathrm{b}<\mathrm{B}$.
But $\mathrm{B} \nmid \mathrm{A} \Rightarrow \mathrm{b} \neq 0 \Rightarrow \frac{\mathrm{A}}{\mathrm{B}}=\frac{\mathrm{a}}{\mathrm{b}}$ contra $\mathrm{B}$ least. QED
\ea

\bt{MSE5}{}
Theorem (WGD) $\mathrm{r}=\sqrt{\mathrm{n}}$ is integral if rational, for $\mathrm{n} \in \mathbb{N}$
\et
\ba
Put $\mathrm{r}=\frac{\mathrm{A}}{\mathrm{B}}$, least $\mathrm{B}>0 . \sqrt{\mathrm{n}}=\frac{\mathrm{n}}{\sqrt{\mathrm{n}}} \Rightarrow \frac{\mathrm{A}}{\mathrm{B}}=\frac{\mathrm{nB}}{\mathrm{A}} \Rightarrow \mathrm{B} \mid \mathrm{A}$ by this key result:
\ea

\bt{MSE5}{}
Unique Fractionization The least denominator B of a fraction divides every denominator. 
\et
\ba
$\frac{\mathrm{A}}{\mathrm{B}}=\frac{\mathrm{C}}{\mathrm{D}} \Rightarrow \frac{\mathrm{D}}{\mathrm{B}}=\frac{\mathrm{C}}{\mathrm{A}}$. Taking fractional parts $\frac{\mathrm{b}}{\mathrm{B}}=\frac{\mathrm{a}}{\mathrm{A}}$ where $0 \leq \mathrm{b}<\mathrm{B}$. But $\mathrm{B} \nmid \mathrm{D} \Rightarrow \mathrm{b} \neq 0 \Rightarrow \frac{\mathrm{A}}{\mathrm{B}}=\frac{\mathrm{a}}{\mathrm{b}}$ contra leastness of B. Thus $\mathrm{B} \mid \mathrm{D}$ as claimed QED
\ea